   	

Продолжаю публикацию наших дайджестов «Простая Наука». Кстати, сегодня уже 36-й выпуск за три года.

В сегодняшнем выпуске:

лампочка в жидком азоте;
химический фокус с платком;
искривление воды;
квантовая левитация.


Лампочка в жидком азоте


ВНИМАНИЕ: разбив стеклянную колбу мы оголили контакты, к которым подведен ток 220v. Это напряжение опасно для жизни!

В опыте наглядно видно, как открытая спираль лампы накаливания быстро сгорает на воздухе и остается невредимой будучи погруженной в жидкий азот. Можно сделать вывод: азот не является окислителем и в жидком виде не проводит электрический ток.

Во время производства ламп накаливания, на примере той которую мы разбили перед проведением опыта, их заполняют инертным газом. Одним из таких газов является аргон, а иногда и азот.

Химический фокус с платком


Опыт основан на образовании и разрушении кристаллогидратов соединений. Демонстрирует изменение цвета соединений при добавлении или изъятии воды. Изначально раствор хлорида кобальта имеет розовый цвет. При нагревании вода с поверхности платка испаряется и хлорид кобальта выпадает в осадок в виде розового кристаллогидрата. Дальнейшее нагревание ведёт к разрушению аквакомплекса. Так при температуре выше 110 градусов цельсия соединение превращается в безводный CoCl2 имеющий голубой цвет. Как только мы опять добавляем воду, вода встраивается в кристаллическую решётку, вновь образуется кристаллогидрат и платок вновь приобретает розовый цвет.

Искривление воды


В ролике допущена неточность в озвучке: искривление струи можно увидеть непосредственно на камере, но только эта камера должна иметь настраиваемую выдержку (шатр), которую должн абыть максимально низкой и проводить опыт либо на улице в солнечный день, либо использовать дополнительные осветительные приборы. Но такой функцией обладают далеко не все камеры, тем более любительские камеры. Мы ставили своей задачей показать как это можно сделать даже в домашних условиях. Например, существуют фотоаппараты снимающие с частотой 240 кадр/сек, да и iPhone 6 уже обладает возможностью такой съемки. 

Квантовая левитация


Напоминаю про наши книжки тем, кто еще не успел купить подарок своему ребенку или племяннику на новый год.
